å®ˆæ’å‹æ–¹ç¨‹
éå®ˆæ’å‹æ–¹ç¨‹

ä½“ç§¯åŠ›
è¡¨é¢åŠ›

#### 2 åŠ¨é‡æ–¹ç¨‹

ç‰›é¡¿ç¬¬äºŒå®šå¾‹ - åˆåŠ›ç­‰äºåŠ¨é‡å˜åŒ–ç‡:

$$
\vec F = {D {\vec V M} \over D t}
$$

å¯¹äºç³»ç»Ÿ:

$$
\vec F = {D \over D t} \int_{SYS} \vec V dM
$$

å¯¹äºæ§åˆ¶ä½“ç§¯ï¼ˆé€šè¿‡é›·è¯ºä¼ è¾“å®šç†ï¼‰:

$$
\sum \vec F_{CV} = {\partial \over \partial t} \int_{CV} \vec V \rho dV + \int_{CS} \vec V \rho \vec V \cdot \hat n dA
$$

LHS 1) ä½“åŠ› - å…ƒç´ çš„é‡é‡ ğ›¿ğ‘šï¼š

$$
\delta \vec F = {D \over D t} \vec V \delta m = \delta m {D \over {Dt}} \vec V = \delta m \cdot \vec a \\
$$

$$
\delta \vec F_b = \delta m \cdot \vec g = \rho \delta x \delta y \delta z \cdot \vec g
$$

LHS 2) æ³•å‘åŠ›å’Œåˆ‡å‘åŠ›
![alt](./img/stress_diagram.png)

ä¸‹æ ‡ç¬¦å·ï¼š

- ç¬¬ä¸€ä¸ªä¸‹æ ‡æ˜¯æŒ‡æ³•å‘é‡çš„æ–¹å‘
- ç¬¬äºŒä¸ªä¸‹æ ‡æ˜¯æŒ‡åº”åŠ›çŸ¢é‡çš„æ–¹å‘

ç­¾ç½²çº¦å®šï¼š

- å¦‚æœæ³•å‘åº”åŠ›ä¸å‘å¤–æ³•å‘çŸ¢é‡çš„æ–¹å‘ç›¸åŒï¼Œåˆ™ä¸ºæ­£
- å¦‚æœå‰ªåˆ‡åº”åŠ›ä¸å‘å¤–æ³•å‘é‡çš„åæ ‡ç³»æ–¹å‘ç›¸åŒï¼Œåˆ™ä¸ºæ­£ï¼ˆå³é€‚ç”¨å³æ‰‹å®šåˆ™ - æ‹‡æŒ‡æ˜¯å‘å¤–æ³•å‘é‡çš„æ–¹å‘ï¼Œä¸¤ä¸ªæ‰‹æŒ‡æ˜¯å‰ªåˆ‡åº”åŠ›ï¼‰

x æ–¹å‘çš„åŠ¨é‡å®ˆæ’ï¼š

$$
\delta F_{sx} = \left( {\partial \sigma_{xx} \over \partial x} + {\partial \tau_{yx} \over \partial y} + {\partial \tau_{zx} \over \partial z} \right) \delta x \delta y \delta z
$$

y æ–¹å‘åŠ¨é‡å®ˆæ’ï¼š

$$
\delta F_{sy} = \left( {\partial \tau_{xy}  \over \partial x} + {\partial \sigma_{yy} \over \partial y} + {\partial \tau_{zy} \over \partial z} \right) \delta x \delta y \delta z
$$

z æ–¹å‘åŠ¨é‡å®ˆæ’ï¼š

$$
\delta F_{sz} = \left( {\partial \tau_{xz} \over \partial x} + {\partial \tau_{yz} \over \partial y} + {\partial \sigma_{zz} \over \partial z} \right) \delta x \delta y \delta z
$$

è¿åŠ¨æ–¹ç¨‹ï¼š

$$
 \begin{align}\begin{aligned}\rho g_x + {\partial \sigma_{xx} \over \partial x} + {\partial \tau_{yx} \over \partial y} + {\partial \tau_{zx} \over \partial z} = \rho \left ( {\partial u \over \partial t} + u{\partial u \over \partial x} + v {\partial u \over \partial y} + w {\partial u \over \partial z} \right )\\\rho g_y + {\partial \tau_{xy} \over \partial x} + {\partial \sigma_{yy} \over \partial y} + {\partial \tau_{zy} \over \partial z} = \rho \left ( {\partial v \over \partial t} + u {\partial v \over \partial x} + v {\partial v \over \partial y} + w {\partial v \over \partial z} \right )\\\rho g_z + {\partial \tau_{xz} \over \partial x} + {\partial \tau_{yz} \over \partial y} + {\partial \sigma_{zz} \over \partial z} = \rho \left ( {\partial w \over \partial t} + u {\partial w \over \partial x} + v {\partial w \over \partial y} + w {\partial w \over \partial z} \right )\end{aligned}\end{align}
$$

ä¸‰ä¸ªæ–¹ç¨‹ + è¿ç»­æ€§ = å››ä¸ªæ–¹ç¨‹
æœªçŸ¥æ•°ï¼šuã€vã€w å’Œä¹ä¸ªåº”åŠ› = åäºŒä¸ªæœªçŸ¥æ•° - éœ€è¦æ›´å¤šä¿¡æ¯
æ— ç²˜æ€§æµåŠ¨ - æ— å‰ªåˆ‡åº”åŠ›

$$
\sigma_{xx} = \sigma_{yy} = \sigma_{zz}  = -p
$$

x æ–¹å‘çš„æ¬§æ‹‰æ–¹ç¨‹:

$$
\rho g_x - {\partial p \over \partial x} = \rho \left ( {\partial u \over \partial t} + u {\partial u \over \partial x} + v {\partial u \over \partial y} + w {\partial u \over \partial z} \right )
$$

çŸ¢é‡ç¬¦å·ï¼š

$$
\rho \vec g- \nabla p = \rho \left ( {\partial \vec V \over \partial t} + \vec V(\nabla \cdot \vec V) \right )
$$

#### 3 è¿ç»­æ€§æ–¹ç¨‹

è´¨é‡æ²¡æœ‰å¢åŠ æˆ–å‡å°‘ - æ‰€ä»¥è´¨é‡å˜åŒ–ç‡ä¸ºé›¶

$$
{D M \over Dt} = 0
$$

å¯¹äºç³»ç»Ÿï¼ˆå…¶ä¸­â€œç³»ç»Ÿâ€=å¯è¯†åˆ«çš„ç‰©è´¨ç»„ï¼‰ï¼š

$$
{D \over D t} \int_{SYS} dM = {D \over D t} \int_{SYS} \rho dV = 0
$$

å¯¹äºæ§åˆ¶ä½“ç§¯ï¼ˆé€šè¿‡é›·è¯ºä¼ è¾“å®šç†ï¼‰ï¼š

$$
\underbrace{{\partial \over \partial t} \int_{CV} \rho dV}_{\text{(1) Rate of change of mass in CV}} + \underbrace{\int_{CS} \rho \vec V \cdot \hat n dA}_{\text{(2) Net rate of flow of mass across CS}} = 0
$$

å¯¹äº (1) CV ä¸­çš„è´¨é‡å˜åŒ–ç‡,è€ƒè™‘ä¸€ä¸ªå°å…ƒç´  ğ›¿ğ‘¥ğ›¿ğ‘¦ğ›¿ğ‘§:

$$
{\partial \over \partial t} \int_{CV} \rho dV = {\partial \rho \over \partial t} \delta x \delta y \delta z
$$

å¯¹äºä¸å¯å‹ç¼©æµï¼š

$$
{\partial \rho \over \partial t} = 0
$$

å¯¹äº (2) è·¨ CS çš„å‡€è´¨é‡æµé‡,x æ–¹å‘çš„è´¨é‡æµé‡ï¼ŒğœŒ å§‹ç»ˆç›¸åŒã€‚ğ‘¢ æ˜¯è´¨é‡æµé‡çš„ x åˆ†é‡ã€‚
![alt](./img/continuity_diagram.png)

ç¦»å¼€ CV çš„æ³°å‹’çº§æ•°å±•å¼€ï¼š

$$
\dot m_{out} = \rho u (x + {\delta x \over 2}) \delta y \delta z \simeq \rho \left[u + {\partial u \over \partial x} {\delta x \over 2} \right]\delta y \delta z
$$

æ³°å‹’çº§æ•°å±•å¼€è¿›å…¥ CVï¼š

$$
\dot m_{in} = \rho u (x - {\delta x \over 2}) \delta y \delta z \simeq \rho \left[u - {\partial u \over \partial x} {\delta x \over 2} \right]\delta y \delta z
$$

x ä¸­çš„è´¨é‡å‡€æµå‡ºç‡ï¼š

$$
\dot m_{x} = \dot m_{out} - \dot m_{in} = \rho {\partial u \over \partial x} \delta x \delta y \delta z
$$

åŒæ ·åœ¨ y ä¸­çš„è´¨é‡å‡€æµå‡ºç‡ï¼š

$$
\dot m_{y} = \rho {\partial v \over \partial y} \delta x \delta y \delta z
$$

åŒæ ·åœ¨ z ä¸­çš„è´¨é‡å‡€æµå‡ºç‡ï¼š

$$
\dot m_{z} = \rho {\partial w \over \partial z} \delta x \delta y \delta z
$$

å¯¹ç¦»æ•£æ–¹ç¨‹ (1) å’Œ (2) æ±‚å’Œä»¥è·å¾—è´¨é‡å®ˆæ’çš„å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹:

$$
{\partial u \over \partial x} + {\partial v \over \partial y} + {\partial w \over \partial z} = 0
$$

æˆ–è€…ç”¨å‘é‡è¡¨ç¤ºæ³•ï¼š

$$
\nabla \cdot \vec V = 0
$$
